\documentclass[twoside,onecolumn]{article}
\usepackage{blindtext} % Package to generate dummy text throughout this template 
\usepackage[sc]{mathpazo} % Use the Palatino font
\usepackage[T1]{fontenc} % Use 8-bit encoding that has 256 glyphs
\linespread{1.05} % Line spacing - Palatino needs more space between lines
\usepackage{microtype} % Slightly tweak font spacing for aesthetics
\usepackage{parskip}
\usepackage[english]{babel} % Language hyphenation and typographical rules
\usepackage[hmarginratio=1:1,top=32mm,columnsep=20pt]{geometry} % Document margins
\usepackage[hang, small,labelfont=bf,up,textfont=it,up]{caption} % Custom captions under/above floats in tables or figures
\usepackage{booktabs} % Horizontal rules in tables
\usepackage{lettrine} % The lettrine is the first enlarged letter at the beginning of the text
\usepackage{enumitem} % Customized lists
\setlist[itemize]{noitemsep} % Make itemize lists more compact
\usepackage{abstract} % Allows abstract customization
\renewcommand{\abstractnamefont}{\normalfont\bfseries} % Set the "Abstract" text to bold
\renewcommand{\abstracttextfont}{\normalfont\small\itshape} % Set the abstract itself to small italic text
\usepackage{titlesec} % Allows customization of titles
\renewcommand\thesection{\Roman{section}} % Roman numerals for the sections
\renewcommand\thesubsection{\roman{subsection}} % roman numerals for subsections
\titleformat{\section}[block]{\large\scshape\centering}{\thesection.}{1em}{} % Change the look of the section titles
\titleformat{\subsection}[block]{\large}{\thesubsection.}{1em}{} % Change the look of the section titles
\usepackage{fancyhdr} % Headers and footers
\pagestyle{fancy} % All pages have headers and footers
\fancyhead{} % Blank out the default header
\fancyfoot{} % Blank out the default footer
\fancyhead[C]{3y Rysensteen Gymnasium} % Custom header text
\fancyfoot[RO,LE]{\thepage} % Custom footer text
\usepackage{titling} % Customizing the title section
\usepackage{hyperref} % For hyperlinks in the PDF
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{pgfplots}

\setlength{\droptitle}{-4\baselineskip} % Move the title up
\pretitle{\begin{center}\Huge\bfseries} % Article title formatting
\posttitle{\end{center}} % Article title closing formatting
\title{Fysik Olympiade 2022} % Article title
\author{%
\textsc{Sacha Guilbert}\\%\thanks{A thank you or further information} \\[1ex] % Your name
\normalsize Rysensteen Gymnasium\\ % Your institution
\normalsize \href{mailto:sachaguilbert@gmail.com}{sachaguilbert@gmail.com} % Your email address
%\and % Uncomment if 2 authors are required, duplicate these 4 lines if more
%\textsc{Jane Smith}\thanks{Corresponding author} \\[1ex] % Second author's name
%\normalsize University of Utah \\ % Second author's institution
%\normalsize \href{mailto:jane@smith.com}{jane@smith.com} % Second author's email address
}
\date{29. Oktover 2021} % Leave empty to omit a date
\renewcommand{\maketitlehookd}{%
}

\begin{document}
    \maketitle
    \textbf{Opgave 1}
    \begin{enumerate}[label=\alph*)]
        \item 
        
    \end{enumerate}

    \textbf{Opgave 1. Tre nødder}\\
    \textbf{Hvem kommer først?}\\
    \begin{enumerate}[label=\alph*)]
        \item Vi bruger formlen for potentiel energi:
        \[E = m\cdot g\cdot h\]
        \[E = m\cdot g\cdot h = \]
        \item Vi finder først hvor lang tid det har taget Bent at løbe 1km:
        \[\frac{1000m}{\frac{9}{3.6}m/s} = 400s\]
        Vi finder nu hvor langt Arne er nået på den tid:
        \[\frac{8}{3.6}m/s\cdot 400s = 888.89m\]
        Vi kan opstille problemet således at strækningen er $2000m-888.89m$ og Arne løber med 8mk/t og er  og Bent med 7km/t. Vi opstiller to ligninger:
        \[A(t) = \frac{8}{3.6}t\]
        \[B(t) = \frac{7}{3.6}t + 2000-888.89\]
        Vi løser for $A(t) = 1000$:
        \[A(t) = 1000 \quad t= 450\]
        Vi løser nu for $B(450)$:
        \[B(450) = \frac{7}{3.6}\cdot 450 + 2000-888.89 = 1986\]
        Da Arne løb færdigt nåede Bent kun 1986m.
        \item Bølgen har en bølgelængde på 7m. Perioden, $t$ kan findes ved følgende formel, hvor $g$ er tyngdeaccelerationen:
        \[v = \frac{\lambda}{t}\]
        \[\iff t = v\cdot \lambda\]
        \[t = v\cdot \lambda = \sqrt{\frac{g\cdot 7m}{2\pi}}\cdot 7m = 23.153s\]
        Bølgen har en periode på 23.1s sekunder.
    \end{enumerate}
    \textbf{Opgave 2. Kredsløb med fem resistorer}
    \begin{enumerate}[label=\alph*)]
        \item Vi kan beregne modstanden:
        \[\frac{1}{R} = \frac{1}{R_2} + \frac{1}{R_3} \quad R = 7.66\Omega\]
        Al strømmen skal dog igennem modstand $R_1$ så den samlede modstand bliver:
        \[R = R_1 + 7.66\Omega = 27.5\Omega + 7.66\Omega = 35.16\Omega\]
        Der går 0.52A gennem kredsløbet så:
        \[U = R\cdot I = 35.16\Omega 0.52A = 18.283V\]
        Spændingsfaldet $U_{AB}$ er $18.283V$.
        \item $R_4$ og  $R_5$ kan anses som en samlet modstand. Vi kan nu finde den samlede modstand i kredsløbet:
        \[\frac{1}{R} = \frac{1}{R_2} + \frac{1}{R_3} + \frac{1}{R_{(4+5)}} \quad R = 4.76\Omega\]
        Al strømmen skal dog igennem modstand $R_1$ så den samlede modstand bliver:
        \[R = R_1 + 4.76\Omega = 27.5\Omega + 4.76\Omega = 32.36\Omega\]
        Der går 0.52A gennem kredsløbet så:
        \[U = R\cdot I = 32.26\Omega 0.52A = 16.775V\]
        Spændingsfaldet $U_{0}$ er $16.775V$.
    \end{enumerate}

    \textbf{Opgave 3. Hop på asteroider}
    \begin{enumerate}[label=\alph*)]
        \item Vi bruger formlen, hvor $g$ er tyngdeaccelerationen:
        \[x_{max} = \frac{v_0^2}{g} \cdot \sin(2\cdot\alpha) = \frac{3^2m/s}{g} \cdot \sin(2\cdot 180^{\circ}) = 0.88m\]
        Manden hopper derved 88cm op.
        \item Vi finder først tyngdeaccelerationen for Ceres:
        \[g = G\cdot\frac{M_C}{r_C^2} = G\cdot\frac{9\cdot10^{20}kg}{(4.7\cdot10^5m)^2} = 0.2718m/s^2\]
        hvor $G$ er gravitationskonstanten. Ceres har en tyngdeaccelerationen på $0.271m/s^2$. Vi bruger igen formlen for $x_{max}$:
        \[x_{max} = \frac{v_0^2}{g_C} \cdot \sin(2\cdot\alpha) = \frac{3^2m/s}{2.71m/s^2} \cdot \sin(2\cdot 180^{\circ}) = 3.18m\]
        På Ceres hopper manden 3.18 meter op.
        \item Vi starter med en formel for massen:
        \[m = \rho \cdot \frac{4}{3}\pi\cdot r^3\]
        \item Vi finder undvigelseshastigheden ved:
        \[v_0 = \sqrt{2\cdot G \cdot\frac{m_{planet}}{r_{planet}}}\]
        Vi kan indsætte vores udtryk for massen:
        \[v_0 = \sqrt{2\cdot G \cdot\frac{\rho \cdot \frac{4}{3}\pi\cdot r^3}{r}}\]
        Vi kender vores undvigelseshastighed, nemlig $3m/s$. Vi løser for $r$ i et værktøjsprogram:
        \[3m/s = \sqrt{2\cdot G \cdot\frac{\rho \cdot \frac{4}{3}\pi\cdot r^3}{r}}\quad r = 2316.3m\]
        En asteroides radius, hvor undvigelseshastigheden er $3m/s$ med densiteten $3\cdot10^3kg/m^3$ er altså $2316.3m$.
    \end{enumerate}
    \textbf{Opgave 4. Rydbergs atom}
    \begin{enumerate}[label=\alph*)]
        \item 
    \end{enumerate}
    \textbf{Opgave 5. Luftballon}
    \begin{enumerate}[label=\alph*)]
        \item 
    \end{enumerate}
%     \textbf{Opgave 6A. Gloria kabelbanen i Lissabon(note to self: vinklen er i denne opgave beregnet forkert)}
%     \begin{enumerate}[label=\alph*)]
%         \item Vognen stiger med 45m på 120s. Den har en gennemsnitlig stigning på:
%         \[45m/120s = 0.375m/s\]
%         Vi berenger nu den potentielle energi, hvor $g$ er tyngdeaccelerationen:
%         \[E = m\cdot g\cdot h = 18\cdot 10^3kg\cdot g\cdot 0.375m/s = 66285J/s = 66285W\]
%         \item For at vognen skal kunne bevæge sig med konstant hastighed skat der resulterende kraft være 0, så:
%         \[F_{traek} = F_{rullemodstand} + F_{tyngde}\cdot \cos(\alpha)\]
%         Vi kan i et værktøjsprogram finde vinklen til $9.26^{\circ}$. Vi nu beregner modstandskraften:
%         \[F_{rullemodstand} = \mu \cdot F_N\]
%         \[F_N = \frac{m\cdot g}{\cos(\alpha) -\mu\cos(\alpha)} = \frac{18\cdot10^3kg\cdot g}{\cos(9.26^{\circ}) -0.01 \cdot \cos(9.26^{\circ})} =179386N\]
%         \[F_{rullemodstand} = 0.01 \cdot 179386N = 1793.9N\]
%         Vi beregner nu $F_{tynngde}$:
%         \[F_{tynngde} = m \cdot a = 18\cdot10^3kg \cdot 9.82m/s = 176760N\]
%         Vi beregner nu trækkraften:
%         \[F_{traek} = F_{rullemodstand} + F_{tyngde}\cdot \cos(\alpha) = 176250N\]
%         Vognen skal altså trækkes med 176250N for at den kan have en konstant hastighed.
%         \item Vi kan beregne kraften ved:
%         \[F\cdot \cos(\alpha) = m \cdot a\]
%         Vi finder accelerationen ved:
%         
%     \end{enumerate}
    \textbf{Opgave 6B. Henfald af $^{137}_{56}$Ba$^m$}
    \begin{enumerate}[label=\alph*)]
        \item Vi finder først halveringskonstanten:
        \[k = \frac{\ln(2)}{T_{\frac{1}{2}}} = \frac{\ln(2)}{2.55s\cdot60} = 4.4444\cdot10^{-3}\]
        Vi kan nu finde antallet kerner:
        \[A  = k\cdot N\]
        \[\iff N = \frac{A}{k}= \frac{80Bq\cdot1000}{4.4444\cdot10^{-3}} = 1.8\cdot10^7\]
        Der er altå $1.8\cdot10^7$ $^{137}_{56}Ba^m$ kerner i kilden.
        \item En fotons bølgelængde kan findes ved:
        \[E_\lambda = \frac{h\cdot c}{\lambda}\]
        \[\iff \lambda = \frac{6.6261\cdot10^{-34}J\cdot s\cdot 3\cdot10^8m/s}{662\cdot 1.602\cdot10^{-19+3}J} = 1.8744\cdot10^{-12}m\]
        Den udsendte foton vil have en bølgelængde på $1.8744\cdot10^{-12}m$.
        \item Vi kan udregne kernens fart ved:
        \[E_{kin} = \frac{1}{2}m\cdot v^2\]
        \[\iff v = \sqrt{\frac{E_{kin}}{\frac{1}{2}m}}\]
        Massen af en $^{137}_{56}Ba^m$ er $137.33u = 137.33\cdot 1.66\cdot10^{-27}kg$. Vi kan nu beregne hastigheden(energi burde være negativ siden det er tabt energi men så tager vi kvadratroden af en negativt tal):
        \[v = \sqrt{\frac{E_{kin}}{\frac{1}{2}m}} = \sqrt{\frac{662\cdot 1.602\cdot10^{-19+3}J}{\frac{1}{2}\cdot 137.33\cdot 1.66\cdot10^{-27}kg}} = 3.05\cdot10^5m/s\]
    \end{enumerate}t
\end{document}
